\chapter{绪论}
\section{概述}
由于现如今虚拟现实应用的持续增多，对其配套技术的要求也越来越高。例如其图像显示部分，需要双眼各自显示一幅图像，来模拟人眼观察真实世界时所产生的立体感。但是这样的立体图像在采集时需要特殊设备，传输时也需要大量带宽，我们则思考，在某些对精度要求不是很高的场景下，能否仅用单幅图像以及该图像的景深信息，通过图像修复技术生成不同视角的另一幅图像，以达到降低设备要求，节省网络传输带宽等目的。

\section{国内外研究现状}
\subsection{多视点图像生成技术}
多视点图像即是同一场景图的不同视点的另一副图像，在虚拟现实图像的生成中，主要的工作就是能够生成多视点图像。多视点图像的生成首先需要能够获取到当前场景图的深度信息——即场景中各个物体距离摄像机的远近，面向编码和绘制的多视点图像深度估计算法\cite{2011deep}能够对多视点图像进行深度估计，能够提高深度图的编码效率和减少视点合成的赝像。而对于具有视差的另一视点的同一场景图，可以基于SIFT算法来进行多视点自由立体显示图像的生成\cite{sift}，该算法可以由左视差图像和其深度图像生成应用于多视点自由立体显示的多幅视差图像。

虚拟视图合成参考软件(View Synthesis Reference Software, VSRS)\cite{vsrs}则是可以直接使用两幅场景图和其对应的深度图生成多视点图像的软件，其功能强大， 且提供可供测试的视频序列\cite{mpeg-test-seq}。

\subsection{图像修复技术}
图像修复是一种允许计算机使用其它可替代的内容来填充图像目标区域的技术。这允许我们在图像中抹除不需要的对象，或者为图像生成遮挡区域。具体应用可以用于在陈旧的图像中修复所丢失的区域，或者将视频中的文字或者水印去除等。

尽管现在已经有很多人提出了许多图像修复方法，一类是基于几何图像模型的图像修复(inpainting)技术\cite{2013baseBlockInpainting},该技术比较适合对图像中的小范围的信息缺失进行修复;另一类是基于纹理合成的图像补全(completion)技术\cite{2011materailInpainting},该技术与上一类相反，比较适合来填充图像中的比较大范围的信息丢失\cite{2007digitalImageInpaintSummary}。尽管现在已经有一些修复技术，但是图像修复仍然是一个具有挑战性的问题，因为它通常需要对场景进行高级识别，不仅需要完成纹理图案，还需要了解场景的解剖结构和完整的对象。

当卷积神经网络在图像识别领域获得大量研究成果时，人们开始研究其在图像修复领域是否具有可行性。生成对抗网络(Generative Adversarial Network, GAN)\cite{goodfellow2014generative}可以使用两个神经网络互相对抗，生成网络负责生成足以欺骗鉴别网络的信息，而鉴别网络的目的是识别出真实的和由网络生成的信息。藉由卷积神经网络对图像语义理解的强大能力，Context-Encoder\cite{context}使用两个卷积神经网络来进行训练图像修复网络，一个网络负责修复图片，一个网络负责判断修复效果。而全局和局部一直性的图像修复网络方法(Globally and Locally Consistent Image Completion, GLGIC)\cite{IizukaSIGGRAPH2017}在此基础上做了进一步的研究，使用了两个鉴别网络，全局鉴别网络和局部鉴别网络，全局鉴别网络在图像的整体结构上进行分析，判断其真实性，而局部鉴别网络则仅仅对修复的图像区域进行判别。

\section{研究目的}
目前多视点图像的生成主要是集中在图像合成\cite{sxw2008lcd}和三维重建\cite{dbs20073drefact}等方面，例如VSRS也是通过三维重建的方式来生成多视点图像。我们思考是否可以通过使用图像修复的方法来进行多视点图像的生成，并且对填补效果进行优化，观察其能否达到甚至超过现有的方法的生成效果。所以我们希望能够整合出一整套流程，完成从多视点图像的生成到其缺失部分的填补，并针对该流程进行细致的优化工作，最后对生成效果进行比较。并且通过调研相关技术，研究与选择出具有可行性的技术，并将整个系统的流程进行完善，并判断该技术方案的可行性，研究其优化空间。